Um conjunto de arestas~\M\ de um grafo~\G\ é chamado de
\defi{emparelhamento} se para cada vértice \(v \in V(G)\) existe no
máximo uma aresta de \(M\) incidente a \(v\). A teoria de
emparelhamentos em grafos é uma área bastante estabelecida, com
resultados em várias
direções~\cite{lovplu86matching,cook2011combinatorial}
e~generalizações\pagenote{\input{notas/fatores}}. Nestas notas
apresentamos alguns resultados clássicos com o objetivo de compreender
a decomposição de \Edmonds--\Gallai\ e o algoritmo de \Edmonds\ para
obter emparelhamentos máximos em grafos quaisquer.

Dado um emparelhamento~\M\ e um vértice~\(v\), dizemos
que~\M\ \defi{cobre} (ou \defi{satura})~\(v\) se alguma aresta
de~\M\ incide em~\(v\). Caso contrário, dizemos que~\(v\) é um vértice
\defi{não-coberto} por~\M\ ou \defi{livre} (de~\M).  Dizemos que um
emparelhamento~\(M\) em~\G\ é~\defi{maximal} se não existe
emparelhamento~\(M'\) que contém~\(M\) propriamente. Um
emparelhamento~\(M\) é dito~\defi{máximo} se não existe em $G$ nenhum
emparelhamento de cardinalidade maior que a de $M$.

Em geral, estamos interessados em determinar condições para a
existência de emparelhamentos que cobrem todos os vértices do
grafo. Tais emparelhamentos são ditos \defi{perfeitos}. Apresentamos
ainda fórmulas explícitas para o cálculo da cardinalidade~\(\emp(G)\)
de um emparelhamento máximo de~\G, e um algoritmo para obter um
emparelhamento máximo.

Dado um emparelhamento~\M\ de um grafo~\G, um \defi{caminho
  \(M\)-alternante} em~\G\ é um caminho cujas arestas estão
alternadamente em~\M\ e e em \(E(G)\setminus M\). Um tal caminho com
ambos os extremos não-cobertos por~\M\ é chamado \defi{caminho
  aumentador} (nome motivado pelo Teorema de Berge, enunciado a
seguir).


\begin{teorema}[\Berge, 1957]\label{teo:berge_aumentador}
\textsl{Seja~\G\ um grafo e~\M\ um emparelhamento em~\G. Então~\M\ é um
emparelhamento máximo se e só se~\G\ não tem nenhum caminho
\(M\)-alternante com ambos os extremos livres.}
\end{teorema}


%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
